\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\begin{document}
	\author{Maximilian Jakob Maag, Jens Inhaptinuis}
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
    	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\
        Probeklausur Verteilte Systeme DCSM AI, ITS R. Kaiser SS2020}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene
    Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige
    Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team
    sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen
    die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu
    korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses
    Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind
    eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen
    mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{itemize}
		\item Nachricht muss mindestens einmal gesendet werden.
		\item Ungewollte mehrfache Ausführung von RPC Calls.
		\item NFS stellt Speicher über das Netzwerk zur Verfügung. Es ist
            unbestimmt wo der bereitstellende Server sich befindet.
		\item Immer nur für eine Session gültig.
		\item Darf nicht umkehrbar sein. Konfusion, Diffusion
		\item A, B dürfen nicht kleiner oder größer gleich sein. Zeitstempel
            muss identisch sein.
		\item ACID (vgl. Datenbanken) atomar, konsistent, isoliert, dauerhaft.
		\item Wie oft eine Nachricht gesendet wird ist u.U. relevant für die
            Programmierung. Z.B. Überweisungen sollten nicht doppelt gesendet
            werden.
		\item GPS liefert einen Standort auf Basis einer Referenzzeit.
		\item Alle Knoten müssen einer Änderung zustimmen, sobald ein Knoten
            verwirft verwerfen alle Knoten.
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	32-Bit Zahlen haben einen begrenzten Zahlenraum. Zu große IDs können nicht
    gespeichert werden. Das Problem kann durch eine 64-Bit-Darstellung behoben
    werden. Außerdem muss marshalling betrieben werden um die endianess der
    Daten zu berücksichtigen.
	\subsection*{b)}
	Eine 8-Bit-Darstellung verkleinert den möglichen Zahlenbereich für IDs.
    Marshalling entfällt.
	\subsection*{c)}
	Byteorder muss nicht berücksichtigt werden.
	\subsection*{d)}
	Integritätsschutz wird angestrebt. Für die Prüfung des Hashwertes wird der
    öffentliche Schlüssel benötigt, dieser sollte auch übertragen oder verlinkt
    werden. Die Information kann weiterhin abgefangen werden und mit einem
    manipulierten Hashwert weitergesendet werden. 
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	UDP prüft nicht auf Verbindungsverlust. Eine UDP-Verbindung ist nicht
    abgesichert und funktioniert nach dem Fire and Forget Prinzip.
	\subsection*{b)}
	UDP prüft keinen Paketverlust und macht keinen Handshake mit dem Partner,
    wodurch eine menge Ressourcen gespart werden können sollte eine Übertragung
    an viele Teilnehmer gewünscht sein.
	\subsection*{c)}
	Indirekte Adressierung
	\subsection*{d)}
	Last Will Funktion: Übertragen der letzten bekannten Nachricht eines
    Publishers für Fehlertransparenz.
	\subsection*{e)}
	\begin{itemize}
		\item Historisch gewachsen, Server-Client-Kommunikation gegen
            Paketverlust schützen.
		\item Es ist wichtig, dass E-Mails in einem Stück eintreffen.
            Daher ist es sinnvoll sie mit einer TCP-Verbindung gegen
            Paketverlust zu sichern.
		\item FTP große Dateien gegen Paketverlust sichern, da eine
            unvollständige Datei nutzlos ist.
	\end{itemize}
	\subsection*{f)}
	Alle aufgelisteten Protokolle sind zeitkritisch. Eine TCP-Verbindung mit
    Handshake wäre schlicht zu langsam. Verlorene Pakte werden einfach erneut
    gesendet.
	\subsection*{g)}
	IP-Adresse und Port werden bei einem Adressdienst nachgefragt.
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	\begin{lstlisting}
int DIV(intpair ip){
	int_32t result = malloc(sizeof(int32_t));
	result = ip.a / ip.b;
	return result;
}
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	Die Nachricht muss beim Empfangen von der Netzdarstellung in die eigene
    Darstellung umgewandelt werden (unmarshall). Nach der Berechnung muss das
    Ergebnis in die Netzdarstellung umgerechnet werden (marshalling). Das
    verhindert, dass für jeden Prozessortyp eine eigene Funktion auf dem Server
    vorgehalten werden muss, welche eine korrekte Darstellung der Daten
    ausliefert.
	\subsection*{c)}
	Implizite Typisierung Typen werden nicht zwischen Client und Server
    ausgetauscht.
	\subsection*{d)}
	Beim biden muss ein eine IP-Adresse an einen Port gebindet werden.
    Dieser Aufgabe übernimmt der Portmapper.
	\subsection*{e)}
	HTTP-Post
	\subsection*{f)}
	HTTP-GET, sunRPC verwendet Prozeduren als verteilte Ressource und REST
    setzt auf das Manipulieren von Ressourcen.
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Es wird nur eine Antwort benötigt, es spielt keine Rolle von wem man eine
    Antwort bekommt.
	\subsection*{b)}
	Multicastanwendungen sind für das globale Internet nicht geeignet, da sie
    zu hohes Datenvolumen verursachen.
	\subsection*{c)}
	ipv6-Adresse und URL.
	\subsection*{d)}
	Keine eindeutige Zuordnung möglich, daher nicht unique.
	\subsection*{e)}
	nutzername@domain
	\subsection*{f)}
	Mit der URL wird die IP-Adresse am Port 80 angesprochen. Der Webserver
    braucht eine Kombination aus IP und Port. Bei einem HTTP-Aufruf wird
    standardmäßig Port 80 verwendet. Fügt man :80 zur IP hinzu gelingt der
    Aufruf ebenfalls.
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	Asymmetrisches Verfahren, es wird Public- und Privatekey verwendet.
	\subsection*{b)}
	Für die verschlüsselte Kommunikation wird eine Nachricht m immer mit dem
    öffentlichen Schlüssel des Kommunikationspartners verschlüsselt.
	\subsection*{c)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS20A6c.png}
	\subsection*{d)}
	Der öffentliche Schlüssel des Gegenüber muss bekannt sein. Dieser kann
    jedoch aus einem Verzeichnisdienst geholt werden. Eine Kommunikation ist
    nur erforderlich sofern die öffentlichen Schlüssel nicht in einem
    Verzeichnisdienst hinterlegt wurden.
	\subsection*{e)}
	Die Nachricht kann über einen unsicheren Kanal abgefangen werden. Ohne den
    zugehörigen privaten Schlüssel ist diese jedoch nutzlos.
	\subsection*{f)}
	Private-Keys müssen geheim sein. Der Verschlüsselungsalgorithmus muss
    sicher sein. Die Schlüssel müssen ausreichend große Primzahlen sein um das
    Faktorisieren beim brechen der Verschlüsselung so schwer wie möglich zu
    machen.
	\subsection*{g)}
	Integrität, Verbindlichkeit, Authentizität, Vertraulichkeit
	\section*{Aufgabe 7}
	A: niedrige Genauigkeit, hohe Stabilität, niedrige Auflösung \\
	B: hohe Genauigkeit, hohe Stabilität, hohe Auflösung \\
	C: mittlere Genauigkeit, niedrige Stabilität, hohe Auflösung \\
	D: Referenzzeit\\
	E: niedrige Genauigkeit, hohe Stabilität, niedrige Auflösung
	\section*{Aufgabe 8}
	\subsection*{a)}
	Drift ist für alle Prozessoren gleich. Ereignisse behalten ihre kausale
    Reihenfolge, daher ist die Uhreinbedingung erfüllt. 
	\subsection*{b)}
	Zeitdifferenz der Uhr zur Referenzuhr subtrahieren.
	\section*{Aufgabe 9}
	\subsection*{a)}
	Frequenz f = $\frac{2^{16}}{2^{15}} - 2^{15}$ = 1 Hz \\
	\subsection*{b)}
	Inhalt nicht bestimmbar
	\section*{Aufgabe 10}
	\subsection*{a)}
	Bewirkt das Verwerfen vorangegangener Log-Einträge.
	\subsection*{b)}
	1 mal bzw. garnicht
	\subsection*{c)}
	Alle äußeren Transaktionen werden ebenfalls abgebrochen. Beim Abbruch
    der äußeren Transaktion werden die inneren Transaktionen verworfen.
	\subsection*{d)}
	0
	\subsection*{e)}
	Timeouts
	\subsection*{f)}
	Der Teilhaber erfragt beim Koordinator, keine selbstständige Entscheidung.
	\section*{Aufgabe 11}
	\subsection*{a)}
	Naming, Abbild auf physische Speicher, Integrität,
    Programmierschnittstelle.
	\subsection*{b)}
	Read-Only-Dateien
	\subsection*{c)}
	Integritätsschutz
	\subsection*{d)}
	SAN
	%End of solution
\end{document}
